生命遊戲（Game of Life）

source:

生命遊戲（Game of Life）是二維的細胞自動機，由劍橋大學的數學家 John Horton Conway 於 1970 年所提出的。他構想 ：一群細胞於平面中以一定的條件成長時，會受到什麼制約 ？他認為細胞不會無限制的成長，於是他定義細胞在過度孤單與擁擠時會死亡，這樣的構想使他提出比 John von Neumann 的設計更為簡單的細胞自動機。在這個細胞自動機中，把平面分割成很多方格子（類似棋盤），每一格子代表一個細胞，每一個細胞有八個鄰居，這些細胞有兩種狀態：「生」或「死」，存活的細胞我們在方格內塗上特定單一的顏色，而死亡的細胞我們則不塗色。Conway 生命遊戲的規則（我們稱為 Life Rule）敘述如下：

◆ 對於存活的細胞（塗色的方格）：
當八個鄰近細胞中，只有零個或一個是活細胞時， 則該細胞會因孤獨而死亡
當八個鄰近細胞中，恰有二或三個是活細胞時，則該細胞繼續存活
當八個鄰近細胞中，有四個或超過四個是活細胞時，則該細胞會因擁擠而死亡
◆ 對於死亡的細胞（未塗色的空方格）：
當八個鄰近細胞中，恰有三個是活細胞時，則該處誕生一個活細胞

或者，我們也可以這樣表示規則：

◆ 對於存活的細胞：
當有二或三個存活的鄰近細胞時，才能繼續存活（表示為 Survivals＝23）
◆ 對於死亡的細胞：
當恰有三個存活的鄰近細胞時，則誕生活細胞（表示為 Births＝3）

我們可以將規則合起來表示成 Life Rule＝S/B＝23/3，這樣的表示法，我們稱為「規則通用表示法」，這種表示法以後會常常用到

生命遊戲的規則就是這麼簡單 。當 Conway 提出生命遊戲後，馬上造成轟動，不只是一些普通人在玩，而一些有名的數學家及電腦學家也樂此不疲。造成轟動的原因是，沒有人想到僅僅幾條簡單的規則，竟然就能產生類似於生命演化過程中無比複雜的現象。當你把這幾個簡單的規則變成電腦程式以後，它們似乎真的會讓電腦螢幕活起來。

用心注視，螢幕上活躍著各種動作，就好像你用顯微鏡觀察一滴池塘水所見到的微生物一樣。開始的時候，你可以讓螢幕上隨意散布著活細胞，然後就會看到它們自我組織成各式各樣連貫性的結構。有的會滾動，有的好像野獸呼吸一般來回震盪，你還可以發現「滑翔機」－－一群活細胞以固定的速度滑過螢幕，還有「滑翔機─機關槍」穩定的發射出新的滑翔機，以及其他結構不動聲色的把滑翔機一一吃掉。你或許還可看到一隻優閒的金魚，搖頭晃腦地上下擺動，然後消失在池塘邊。每一次出現的畫面都不一樣，沒有人看過所有可能的畫面。你將在下個單元看見這些範例 ，不過在看見那些景象之前，筆者必須先介紹 Conway 生命遊戲中簡單的穩定結構的幾個例子，我們可以將這些穩定的結構分成三類：

◆ 第一類：在疊代過程中，細胞群不會改變其狀態（形狀）。

◆ 第二類：在疊代過程中，細胞群會在有限的疊代次數內週期循環其狀態（形狀），最著名的代表就是所謂的「閃光燈」（blinker）。

◆ 第三類：是第二類的延伸，除了會週期循環其狀態（形狀）之外，還會穩定地移動，最有名的代表就是所謂的「滑翔機」（glider）。

像滑翔機這種會移動並維持形態的結構，似乎能夠在生命遊戲中扮演傳遞訊號的角色 。能夠產生「滑翔機」的生命遊戲，代表著它具有訊號儲存與訊號傳遞的功能，而訊號（資料）的儲存與傳遞（像是 DNA ）是生物演化機制的重要特徵，也是建構一台電腦的必要條件， 這符合 von Neumann 當初的看法：細胞自動機可以建構一個以人工生命為計算單位的電腦雛形。同樣地， Conway 也指出，飛行的滑翔機可以想像成川流不息的位元，滑翔機若能與其他滑翔機做巧妙的結合，便可以做符號運算，例如滑翔機的碰撞相當於邏輯閘，入射機群為輸入，而碰撞後的碎片為輸出， Conway 用數學去證明生命遊戲在邏輯上，足以涵蓋多用途數位電腦的全部功能，他甚至認為細胞自動機可以成為一部萬用電腦。雖然 von Neumann 與 Conway 的理論構想是成立的，但是目前還沒有人實際做出來。

呢條 link 可以試：

push

幾得意

推